% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO 6 - CONCLUSÕES
% ----------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusões}
\label{conclusoes}
% -------------------------------------------------------------

Em últimas linhas, este trabalho abordou conceitos que fundamentam aspectos do sistema elétrico de potência, da modalidade dos \textit{smart grids} e do problema de autorrecuperação de redes elétricas de distribuição. Através disso foi possível formular uma base teórica sobre a qual muitas pesquisas são conduzidas com o fim de desenvolver a área dos \textit{smart grids} e a sua habilidade de autorrecuperação. De forma semelhante foram discutidos conceitos de inteligência artificial e de sistemas multiagente, técnica da área da inteligência artificial distribuída que é muito utilizada para abordar o problema de autorrecuperação de redes elétricas de distribuição devido ao seu caráter distribuído \cite{saraiva}.

O trabalho propôs uma abordagem para atacar o problema da autorrecuperação de redes elétricas de distribuição que é baseada num sistema multiagente, o qual é composto basicamente por dois tipos de agente: agentes de carga e agentes de chave. Esses agentes executam um algoritmo de quatro passos que consistem no isolamento da área em falta, eleição de um agente ativo para a ilha, mapeamento da ilha e tomada de decisão baseada no algoritmo de fluxo de potência. Para que fosse possível averiguar a eficácia do SMA proposto foi necessário definir e se utilizar de duas topologias de rede elétrica de distribuição: a topologia \textit{8-bus} e \textit{33-bus}, ambas com características próprias com o objetivo de expor o SMA à ambientes com diferenças consideráveis.

O trabalho também descreveu a metodologia utilizada para validar a proposta, que consistiu em simulações computacionais das topologias de rede, sobre as quais o SMA proposto opera identificando variações no ambiente e reagindo a elas de acordo com os objetivos submetidos a eles. As simulações se deram através de estímulos realizados no sistemas de arquivos do sistema operacional da máquina utilizada, os quais foram percebidos e interpretados pelo SMA, produzindo resultados que foram descritos e analisados.

Entre os resultados foi possível observar algumas características do SMA proposto. Primordialmente se destaca que o sistema conseguiu se autorrecuperar em todas as simulações realizadas em ambiente ideal, mostrando ser eficaz no que se propõe a realizar. Também se destaca o número de operações de chaveamento necessários para realizar a recuperação nos casos de sucesso, que é de 2 (dois). Esse é um número muito bom, levando em conta que essa são operações dispendiosas ao sistema. Isso é possível graças à análise em ambiente virtual das configurações possíveis pelo AA, realizando de fato somente aquelas operações que realmente são necessárias à recuperação da ilha. O sistema também conta com a característica de isolamento de faltas, fazendo o algoritmo de autorrecuperação ser executado apenas pelos nós que foram afetados diretamente pela falta. Além disso, o sistema também é capaz de se reconfigurar e seguir acompanhando as mudanças do ambiente sem a necessidade de ser reiniciado. Por fim, obteve-se também uma média de tempo razoável para os processos de autorrecuperação, atingindo a marca de 543,1 ms.

Obviamente ainda há um longo caminho de testes a ser percorrido pelo SMA proposto para que seja utilizado em um sistema elétrico real, porém os experimentos conduzidos por essa pesquisa apontam para um bom direcionamento nessa questão, abrindo possibilidades para a implementação de novas funcionalidades a esse sistema.

% -------------------------------------------------------------
\section{Trabalhos futuros}
% -------------------------------------------------------------

Como trabalhos futuros derivados dessa pesquisa, planeja-se especialmente realizar simulações com o modelo em sistemas embarcados, de modo a colher resultados que expressem melhor o comportamento do sistema em um ambiente mais próximos a sistemas pervasivos e \textit{smart grids}.

Ainda como trabalhos futuros podem ser adotadas técnicas para considerar a inclusão de fontes de geração distribuídas ao longo da rede, já que essa é uma tendência no campo dos \textit{smart grids}. Além disso o SMA proposto abre possibilidades para ser testado em sistemas elétricos com maior número de cargas averiguando a sua capacidade de reconfiguração adaptável e analisando o seu desempenho em sistemas que requerem maior esforço para se recuperar.

Em relação a melhorias locais no SMA atual, é visado escolher um método mais robusto de eleger o agente ativo da ilha, levando em conta que, para sistemas com maior número de nós, o limiar de espera para que todos os agentes externos se candidatem deverá ser cada vez maior, sacrificando o desempenho do sistema. Aqui, a técnica de \textit{timeout}, muito utilizada em sistemas distribuídos assíncronos \cite{coulouris}, pode ser uma forte candidata para resolver essa questão, mas não dispensa o uso de outras técnicas, como a de múltipla concorrência com ordem de chegada, ou ainda outras.

Como adicional, também é visado aumentar o alcance do sistema em relação à escolha das \textit{tie lines}, que atualmente é limitada apenas à perdas elétricas. Questões como os limites de tensão mínimos e máximos nas cargas, intensidade da corrente elétrica nas linhas e análise das árvores formadas nas ilhas também podem ser adicionadas à tomada de decisão, de modo que o sistema ofereça uma escolha mais robusta. Ainda como inclusões nessa tomada de decisão, é interessante levar em conta o balanceamento de cargas afetadas, considerando possíveis desmembramentos da ilha de forma a utilizar diferentes fontes para diminuir a saturação de linhas e as chances de ocorrer sobrecargas.

Por fim, ainda como melhorias futuras, poderá ser aplicado ao SMA um agente monitor da rede, que seria o responsável por desenvolver papéis centralizadores, como o da subestação ou de sub-regiões do sistema. Esse agente poderá melhorar alguns aspectos no SMA, como por exemplo manter o sistema com um fluxo de potência atualizado, executando essa verificação a partir do nó da subestação toda vez que o sistema se autorrecupera. Além disso, um agente desse tipo poderá melhorar a comunicação entre agentes que estão muito distantes entre si no sistema, aprimorando o desempenho no processo de troca de mensagens em sistemas muito grandes.